\section{Ziel des Individuellen Projekts}
\label{sec:ziel}

Da, wie in der Einleitung (siehe Kapitel \ref{sec:einleitung:simvsmath}) verdeutlicht, die exakte Berechnung eines Komponentennetzwerks zu komplex oder gar unmöglich ist, soll im Rahmen dieses Projektes eine Simulationsumgebung zur Analyse und Auswertung einer bestimmten Konfiguration von Komponenten entstehen. Hierzu setzt sich das Projekt die Implementierung der Simulationsumgebung und die Bereitstellung der Infrastruktur zur Nutzung dieser Umgebung in Form eines Frameworks zum Ziel.
\par
Die Erstellung des Frameworks teilt sich in mehrere Inkremente, die sequentiell entworfen, entwickelt und getestet werden sollen. Der Inhalt dieser Inkremente ist im Folgenden beschrieben.

\subsection{Entwicklung der Basisfunktionalität}
\label{sec:ziel:eins}

Das erste Inkrement befasst sich mit der Erstellung der Basisfunktionalität der Simulationsumgebung. Hierzu gehört die Entwicklung von Strukturen zur Repräsentation des Komponentennetzwerkes unter Integration der Klassenbibliothek zur statischen Modulierung des Kontrollflusses einer Komponente (siehe Kapitel  \ref{sec:organisatorisches:res}). In diese Strukturen werden zunächst statisch Verzögerungszeiten der Dienste der Komponenten und der verwendeten Konnektoren eingearbeitet. Diese werden dann im zweiten Inkrement um gewisse dynamische Aspekte erweitert (siehe Kapitel \ref{sec:ziel:zwei}).\\
Um die Strukturen zu einem Netzwerk zusammenzusetzen, benötigt das Framework einige Komponenten, deren Entwicklung ebenfalls in dieses Inkrement fällt.
\par
Weiterhin werden in diesem Abschnitt des Projektes die Datenstrukturen, welche als Nachrichten die Komponenten durchlaufen und Informationen (z.B. das Eintreffen oder Verlassen eines Dienstes) sammeln, entworfen. Diese werden in einem Pool gesammelt und können nach der Simulation ausgewertet werden. Methoden zur Auswertung der Daten werden zum Teil im dritten Inkrement entwickelt.
\par
Zur Synchronisation mehrerer Nachrichten wird eine Uhr benötigt, die somit erforderlich für die Basisfunktionalität ist und daher ebenfalls in das erste Inkrement fällt. 

\subsection{Erweiterung um dynamische Aspekte}
\label{sec:ziel:zwei}
Nachdem das erste Inkrement abgeschlossen und das Ergebnis ausreichend getestet wurde, befasst sich das zweite Inkrement mit der Erweiterung um dynamische Aspekte.
\par
Hierzu gehört hauptsächlich die dynamische Anpassung der Ver\-zö\-gerungs\-zeiten der Dienste der Komponenten. Diese kann in Abhängigkeit von der Anzahl gleichzeitig eintreffender Nachrichten (bei Single-Threaded-Kom\-po\-nen\-ten) oder der Aufteilung der Komponenten auf verschiedene Prozessoren geschehen. Weiterhin wäre die Anpassung der Zeiten der Konnektoren in Abhängigkeit der zu verarbeitenden Nachrichten denkbar.
\par
Verzweigungen im Kontrollfluss einer Komponente werden im ersten Inkrement mit einer statischen Wahrscheinlichkeit aufgelöst. Dies kann zu Problemen führen, wenn der Kontrollfluss durch die Verzweigung zurückgeführt wird und somit Rekursion entstehen kann. Hier gilt es nun eine dynamische Anpassungsfähigkeit in Abhängigkeit der Rekursionstiefe einer Nachricht zu ermöglichen. So ließe sich beispielsweise eine Schleife modulieren, welche bei den ersten 9 Durchläufen mit einer Wahrscheinlichkeit von 1.0 zu dem Dienst vor der Verzweigung zurückspringt. Erst beim 10 Durchlauf der Verzweigung wird diese Verlassen. Zur Umsetzung wird ein Stack benötigt, welcher den Weg der Nachricht protokolliert.
\par
Ein weiterer entscheidender Entwicklungspunkt dieses Inkrements besteht in der Möglichkeit, von Diensten einer Komponente neue Nachrichten ins Netzwerk zu senden. Durch diese Modulierung lassen sich Threads simulieren, die von Diensten zur Abarbeitung einer bestimmten Aufgabe erzeugt werden.

\subsection{Auswertung des Datenpools}
Nach Vollendung des zweiten Inkrements steht bereits eine funktionsfähige Simulationsumgebung mit ausreichender Dynamik zur Verfügung. Die Komponenten, Konnektoren und das Netzwerk können durch den Nutzer spezifiziert werden. Weiterhin besteht die Möglichkeit, Nachrichten an einen Systemdienst zu senden und deren Weg zu protokollieren.
\par
Die gesammelten Daten liegen nach der Simulation in Form einer Datei vor, deren Auswertung jedoch noch unflexibel und unübersichtlich ist. Hier kommt das dritte Inkrement ins Spiel. Es soll nun eine GUI entworfen werden, die die Auswertung der Daten erleichtert. Hierfür ist sowohl eine angemessene Präsentation der Daten als auch eine Möglichkeit der Anfrage des Benutzers vorgesehen.
\\
\\
An dieser Stelle endet die Erstellung des Frameworks im Rahmen des Individuellen Projektes. Der folgende Abschnitt enthält einige Vorschläge über Erweiterungsmöglichkeiten der Simulationsumgebungen.

\subsection{Erweiterungsmöglichkeiten ausserhalb des Projektes}
\label{sec:ziel:erw}
Bis auf die Auswertung der gesammelten Daten bietet das Framework an dieser Stelle kaum Bedienkomfort. Eine sinnvolle Erweiterung wäre hier die Entwicklung einer GUI. Diese kann beispielsweise die Verwaltung der Komponenten und Konnektoren (Erstellen und Speichern) übernehmen. Weiterhin wäre eine graphische Anzeige und Erstellung des Komponentennetzwerkes denkbar.