\section{Entwurf}
\label{sec:entwurf}
//TODO: Einleitung zum Kapitel
Die praktische Umsetzung der im letzten Kapitel diskutierten Modelle ist wie folgt aufgegliedert.

\subsection{Anforderungen}
\label{sec:entwurf:anf}

Das Gebiet der Simulation von Komponentenarchitekturen ist z.Z. praktisch relativ unerforscht. Dieses Framework bildet den Versuch der Umsetzung einer Simulationsumgebung, ohne auf bereits bewährte Methoden auf diesem Gebiet zurückgreifen zu könnnen. Hierbei ergeben sich zwei zwingende funktionale Anforderungen.

\subsection{Bereitstellung von Basisfunktionalitäten}
\label{sec:entwurf:anf:basis}
Das Framework soll in allen im Folgenden erläuterten Bereichen zusammen lauffähige Basisfunktionalitäten bieten. Dies kann zum einen für den unveränderten Gebrauch von nöten sein, wobei dann ohne weitere Implementierungen Simulationen auf dem Framework ausgeführt werden können. Wichtiger in diesem Zusammenhang erscheint jedoch die gezielte Erweiterung an bestimmten Stellen des Framework, wobei andere Bereiche unverändert genutzt werden können. Die zu unterstützenden Bereiche der Simulationsumgebung lassen sich grob in drei Teile aufspalten. 

\begin{itemize}

\listitem{Modellierung einer Komponentenarchitektur}
Dieser Teil sorgt für die Umsetzung des in Kapitel \ref{sec:modell} vorgestellten Komponentenmodells. Hierbei gilt es, den Aufbau eines Architekturmodells in einem für die Simulation nutzbaren Format zu ermöglichen.
	
\listitem{Simulation von Anfragen}
Im zweiten Teil geht es um die Simulation von Anfragen an das mit dem ersten Teil aufgebauten Modell. Hierzu soll das Simulationsmodell aus Kapitel \ref{sec:modell} umgesetzt werden. 

\listitem{Erfassung von Simulationsdaten}
Hier sollen nun die während der Simulation enstandenen Daten gesammelt werden. Bei der Implementierung der Basisfunktionalität genügt es, Daten später auswerten zu können. Um jedoch auch während der Simulation Analysen vornehmen zu können, soll dieser Teil die Möglichkeit offen lassen, Daten auch direkt auswerten zu können.
\end{itemize}
	
\subsection{Möglichkeiten zum Austausch und zur Erweiterbarkeit}
\label{sec:entwurf:anf:erweit}

Aufgrund oben angesprochener Problematik, ist beim Entwurf des Frameworks darauf zu achten, das es möglichst modular aufgebaut ist. Das bedeutet, es müssen sich alle größeren Bestandteile des Frameworks austauschen lassen, ohne die Funktionalität anderer Bereiche ebenfalls ändern zu müssen. So ist es beispielsweise wünschenswert, den Teil für die Modulierung auf ein anderes Komponentenmodell umstellen zu können und mit diesem die Funktionalität des Simulations- und des Auswertungsteil verwenden zu können.\par
Weiterhin sollen die Basisimplementierungen nicht nur ausschließlich austauschbare Referenzimplementierungen sein, sondern die Möglichkeit der Erweiterung offen lassen.  

\subsection{Architektur des Frameworks}
\label{sec:entwurf:grob}

\subsection{Feinentwurf}
\label{sec:entwurf:fein}
