\section{Fazit}
\label{sec:anhang}

Das letzte Kapitel dieser Ausarbeitung fasst die Ergebnise des Projektes zusammen. Weiterhin wird ein kurzer Überblick über den Verlauf des Projektes in Hinblick auf die anfänglich aufgestellten Ziele und die zum Erreichen dieser Ziele zu lösenden Probleme gegeben. Ein zum Schluss folgender Ausblick soll Anregungen zu möglichen Anwendungen und Erweiterungsmöglichkeiten des Frameworks im Rahmen von neuen Projekten geben.
\par
Das {\em Framework zur Simulation komponentenbasierter Softwarearchitekturen} bildet eine gute Grundlage zum einfachen Simulieren von Komponentenarchitekturen mit statischen Zeitverbauchern. Das Erweitern des Frameworks um dynamische Zeitverbaucher ist leicht möglich, ohne Implementierungen des Frameworks verändern zu müssen. Weiterhin sieht das Design des Frameworks Eingangs erläuterte Erweiterungsmöglichkeiten vor, wodurch sich das Framework auch zur Integration in eine fertige Anwendung eignet.

\subsection{Projektverlauf}
\label{sec:anhang:verlauf}

Der ursprüngliche Plan des Projektverlaufes, wie er im Proposal (\cite{lit:proposal}) und in der Einleitung dieser Ausarbeitung (Kapitel \ref{sec:einleitung:ziele}) vorgestellt wurde, sah die Einteilung des Projektes in drei Entwicklungsinkremente vor. Das erste dieser Inkremente bildet mit der Erstellung der Basisfunktionalität den Hauptteil des Projektes. Das zweite Inkrement sollte diese Funktionalität um dynamische Aspekte erweitern. Im letzten optionale Inkrement war die Erstellung einer grafischen Auswertung vorgesehen.
\par
Bei der Umsetzung des ersten Inkrementes zeigte sich schnell, dass die strikte Trennung zwischen dem ersten und dem zweiten Inkrement nicht sinnvoll umsetzbar war. So würde bereits der Entwurfs des Frameworks ohne Betrachtung von dynamischen Aspekten Designschwächen beinhalten, die bei der Umsetzung des zweiten Inkrements einen beinahe neuen Entwurf erzwungen hätten. Aufgrund dieser Tatsache wurden bereits bei der Erstellung der Basisfunktionalität auf die dynamischen Aspekte eingegangen. Dies hatte zur Folge, dass die beiden Inkremente ineinander übergingen. Als Ergebnis dieser beiden Inkremente enstand das Framework in seinem jetzigen Stand.
\par
Das in der das Projekt begleitenden Abteilung bisher ungelöste Problem der Modellierung mehrerer Instanzen von Komponenten (siehe Kapitel \ref{sec:anw:grenzen}) und den damit verbundenen Problemen bei der Modellierung dynamischer Zeitverbraucher, gab Anlass, das Angebot des Frameworks an Zeitverbrauchern nicht um dynamische Elemente zu erweitern.
\par
Probleme und damit verbundene Verzögerungen bei der Verwendung der von Palladio angebotenen Bibliothen haben dazu geführt, dass nach Absprache mit der Abteilung das dritte optinale Inkrement fallen gelassen wurde.

\subsection{Ausblick}
\label{sec:anhang:ausblick}

Das Framework in seiner jetzigen Form bietet viele Erweiterungsmöglichkeit. So bildet beispielsweise die Entwicklung einer geeigneten Darstellung der Komponentenarchitektur und eine damit mögliche Visualisierung der Simulation die Grundidee für ein das Framework nutzendes Tool. Dieses Tool könnte dann weiterhin als Plugin für einen Editor dienen, welcher den Aufbau des Komponentenmodells übernimmt.
\par
Eine andere Art der Erweiterung liegt in der Umsetzung neuer Modelle der Zeitverbraucher. So kann das Framework im Laufe der Entwicklung der Forschung mit immer neuen dynamsichen Zeitverbrauchern betrieben werden. Auch größere Änderungen des Modells sind unter Verwendung des Frameworks möglich. So kann bespielsweise die gesamte Infrastruktur zu Simulation erhalten bleiben, während der Aufbau und interne Repräsentation des Modells der Komponentenarchitektur sich völlig ändert. Ein Beispiel hierfür ist in Kapitel \ref{sec:anw:grenzen} beschrieben.
