% $Log$
% Revision 1.1  2006/01/05 16:46:14  kelsaka
% - initial creation
%
% Revision 1.1  2006/01/03 10:37:55  kelsaka
% - move to folder proposal
%
% Revision 1.1  2005/12/30 15:16:18  kelsaka
% initial creation
%
%


\abbrev{Tag}{Kennzeichnungssymbol TODO}

% Kann unsortiert bleiben!!!
%\abbrev{Administrator}{Verwalter eines Softwaresystems oder eines Softwareprogrammes.}
%\abbrev{Algorithmus}{Eine zur Lösung eines bestimmten Problems oder einer bestimmten Problemklasse mögliche Vor\-ge\-hens\-wei\-se/-folge.}
\abbrev{Analyse}{Analysen werden in Ride.NET von Analyseplugins durchgeführt. Analysen ermitteln Zusatzinformationen zu einem gegebenen Modell wie beispielsweise Performance-Vorhersagen oder Kontrollfluss-Visualisierungen.}
\abbrev{Anforderungen}{Ansprüche, denen das zu entwickelnde Softwaresystem entsprechen muss. Die A. an
ein Softwaresystem werden in der Anforderungsdefinition festgehalten.}
\abbrev{Anforderungsdefinition}{Bei oder vor der Softwareentwicklung entstehendes Dokument, in dem
funktionale, nichtfunktionale und generelle Anforderungen an die zu entwickelnde Software festgehalten werden.
Die A. stellt oftmals die Vertragsgrundlage bei Entwicklungsaufträgen von Softwaresystemen dar.}
\abbrev{Antwortzeit}{Im Zusammenhang mit der Benutzerschnittstelle stellt die Antwortzeit eine nichtfunktionale Anforderung dar, die angibt, nach welcher Zeit ein Benutzer die Antwort auf seine Eingaben vom System erhält. Für umfangreichere Berechnungen wäre dies die Zeit, nach der die Berechnungen abgeschlossen sind und dem Benutzer angezeigt werden können. Siehe auch \textit{Reaktionszeit}.}
\abbrev{Anwendungsfall}{Beschreibung eines speziellen Benutzungsszenarios der zu entwickelnden Software.}
\abbrev{Anwendungsfalldiagramm}{Diagrammform in der UML, in der Anwendungsfälle der zu entwickelnden Software dargestellt sind.}
\abbrev{Artefakte}{(auch Softwareartefakte) Umfasst die Dokumentation, den Quellcode und sonstige softwarebeschreibende Informationen. Zumeist ist die elektronische Form dieser Daten gemeint. Ausgedehnt auf ein Projekt umfassen die Artefakte alle Projektinformationen (siehe auch Projekt).}
%\abbrev{Benutzer}{auch Nutzer oder User; der (End-)Benutzer eines Softwaresystemes.}
\abbrev{Bibliotheken}{Sammlung von Programmen/Funktionen, die gebrauchsfertig bei Programmierung eines
Programms zur Verfügung stehen (können), wenn sie im Lieferumfang eines Compilers enthalten sind. B. werden je
nach Bedarf durch einen Aufruf in
Programmsegmente eingebunden.}
%\abbrev{Browser}{z. B. Navigator von Netscape, Internet Explorer von Microsoft, Mosaic...  Zeigt die von einem Server bereitgestellten Dokumente (meist in HTML) an. Er dient auch als Plattform, um Applets auszuführen.}
\abbrev{Bug}{Fehler oder Absturz verursachender Quelltext in
einem Software-System.}
\abbrev{C\#}{Ausgesprochen: "`C Sharp"'. Moderne objektorientierte Programmiersprache aus der Feder von Microsoft mit starken Anlehnungen an Java und C++.}
\abbrev{C0-Test}{Bei diesem Test müssen alle Anweisungen eines Programms mindestens einmal durchlaufen werden (Anweisungsüberdeckung). Ziel des C0-Tests ist das Finden von Programmteilen, die nicht ausführbar sind. Bei dem Test handelt es sich um ein notwendiges aber nicht hinreichendes Testkriterium. Vorzugsweise wird dieser Test beim Komponententest verwendet.}
\abbrev{C1-Test}{Der C1-Test verlangt, dass alle Ausgänge aller Verzweigungselemente des zu testenden Objektes mindestens einmal durchlaufen werden müssen, d.h. jede Kante im Kontrollflussdiagramm des Testobjektes muss mindestens in einem Testfall einmal durchlaufen werden (Kantenüberdeckung). Der C1-Test setzt den C0-Test voraus bzw. schließt diesen ein und eignet sich ebenfalls für den Komponententest. Ziel des C1-Tests ist das Aufdecken von Kontrollflussfehlern.}
%\abbrev{Datenbank}{(\textit{DB} oder \textit{DataBase}): System zur Speicherung und Abfrage von Daten.}
\abbrev{Delegationskonnektor}{Ein Delegationskonnektor (delegation connector) zeigt die Verbindung zwischen dem "`äußeren"' Verhalten der Komponente mit der internen Struktur (Parts), die das Verhalten realisiert. Diese Verbindungen werden stets über die Ports realisiert, wobei ein Delegationskonnektor immer zwischen dem Port der Komponente und dem Port des Parts realisiert wird.}
\abbrev{Drag-and-drop}{Eine Interaktionsmethode, bei welcher der Benutzer ein grafisches Objekt über die Bildschirmfläche ziehen und am gewünscht Ort fallen lassen kann und gegebenfalls mit einem darunterliegenden Objekt interagieren lassen kann, z. B. das Ziehen einer Datei in den Papierkorb, um sie zu löschen.}
%\abbrev{EDV}{Elektronische Datenverarbeitung}
\abbrev{Exception}{Ausnahmefehler der während der Ausführung des Programmes (Laufzeitfehler; Stromausfall etc.) auftritt.}
%\abbrev{Fenster}{(Ansicht): Ein Teil der grafischen Benutzer\-ober\-flä\-che. Ein Fenster ist ein Ausschnitt aus dem Bildschirm, in dem separat verschiedene Funktionen ablaufen können.}
\abbrev{Fokus}{Bezeichnet das aktuelle Objekt, an oder in dem eine Manipulation durch den Benutzer durchgeführt werden kann, zum Beispiel ein aktives Fenster oder eine ausgewähltes Zeichenobjekt.}
\abbrev{Funktionale Anforderungen}{Anforderungen, denen das Programm zur Erfüllung der von ihm zu leistenden Funktionalitäten genügen muss.}
\abbrev{GUI}{\emph{Graphical User Interface}: Die grafische Benutzeroberfläche; Schnittstelle zwischen dem Benutzer und der Funktionalität des Systems.}
%\abbrev{Hardware}{Die physischen Geräte eines Computers (zum Beispiel Drucker, Monitor usw.).}
%\abbrev{Input}{Eingegebene Daten (Text, Grafik, usw)}
\abbrev{Intuitive Bedienung}{Das Programm ist ohne Vorkenntnisse bedienbar - man kann die Wirkung oder Vorgehensweise erahnen.}
\abbrev{Klasse}{Eine abstrakte Einheit eines Programms; besteht aus gleichartigen Objekten.}
\abbrev{Komponente}{In Ride.NET muss eine Komponenten (insbesondere COM-Komponente) in Form einer Visual Studio Projektdatei (.proj) vorliegen, damit sie als Quellcode importiert werden kann. Daher sind Komponenten auf Quellcodeniveau für den Palladio.Editor mit Projektdateien gleichzusetzen, die zusätzlich verwendete Schnittstellen enthalten können. Eine Projektdatei kann auch mehrere Komponenten enthalten.}
\abbrev{Kompositionskonnektor}{Ein Kompositionskonnektor (assembly connector) ist die Verbindung zwischen angebotenen und benutzten Interfaces bzw. Ports. Somit wird darauf hingewiesen, dass eine Komponente Services bereitstellt, die von anderen gebraucht werden.}
\abbrev{Konsistenz}{auch Systemkonsistenz: Grad der Übereinstimmung zwischen Meßwerten von Testeinzelleistungen; Softwarekorrektheit. Im Rahmen von Ride.NET: Übereinstimmung von Datenmodell und Sicht. Konsistenz ist dann hergestellt, wenn alle Plugins in sich auf den gleichen aktuellen Zustand des Datenmodells beziehen.}
%\abbrev{Konsistenzbedingungen}{Bedingungen, die zur Gewährleistung der Korrektheit von Software erfüllt sein müssen.}
\abbrev{Menü}{Teil der grafischen Benutzeroberfläche; Befehle werden in Klartext auf dem Bildschirm ausgegeben und können über die Tastatur oder die Maus ausgewählt werden.}
\abbrev{Online-Hilfe}{ Ein Teil des Programms, das Funktionen des Programms während dessen Ablauf erklärt.}
%\abbrev{Plug-and-play}{Nicht zu verwechseln mit \textit{Drag-and-drop}, eine Mög\-lich\-keit, Hardwarekomponenten einfach einzubauen oder anzuschliessen um sofort damit arbeiten zu können.}
%\abbrev{PG}{Abkürzung für Projektgruppe.}
\abbrev{Plugin}{Eine Programm, das in ein bestehendes Programm integriert und gewöhnlich nur in dessen Kontext ausführbar ist, und so zusätzliche Funktionen bereitstellen kann.}
\abbrev{Projekt}{siehe \textit{Ride.NET-Projekt}}
\abbrev{Projektkonfiguration}{Die Konfiguration eines Projektes in Ride.NET sind alle projektspezifischen Einstellungen. Diese umfassen insbesondere alle in einem Projekt benutzten Werkzeuge und deren Einstellung, alle darstellungsspezifischen Einstellungen (z.B. Farbgebung, Schrift etc.), alle umgebungsspezifischen Einstellungen (z.B. geöffnete Fenster, Darstellungssichten etc.) und alle zu einem Projekt zugehörigen Dateien und Informationen.)}
\abbrev{Protokollautomat}{Ein (endlicher) Automat, der das Protokoll einer Schnittstelle beschreibt.}
\abbrev{Reaktionszeit}{Im Zusammenhang mit der Benutzerschnittstelle stellt die Reaktionszeit eine nichtfunktionale Anforderung dar, die angibt, nach welcher Zeit ein Benutzer Reaktionen vom System auf seine Eingaben signalisiert bekommt. Werden beispielsweise umfangreichere Berechnungen angestoßen, so wäre die Zeit bis zum Erscheinen eines Fortschrittsbalkens die Reaktionszeit.}
\abbrev{Ressourcen}{Der Begriff Ressourcen wird in diesem Projekt synonym mit dem Wort Ressourcenbeschreibung verwendet.} 
\abbrev{Ride.NET-Projekt}{Ein Ride.NET-Projekt ist eine Sammlung aller Dateien und Informationen, bestehend aus einem Komponentenmodell, der zugehörigen VS-Solution-Datei, sowie aller zusätzlichen Informationen und Konfigurationen, die zur Modellierung des o.g. Komponentenmodells in Ride.NET verwendet werden.}
\abbrev{SEFF}{\textit{Service EFFect Automat}: Ein endlicher Automat, der die äußeren Auswirkungen des Aufrufes einer von der Komponenten angebotenen Schnittstelle beschreibt.}
\abbrev{Schnittstelle}{(auch \textit{Interface}) Für den Palladio.Editor im Rahmen von Ride.NET muss eine Schnittstelle auf Quellcodeniveau in Form einer einzelnen Visual Studio Projektdatei (.proj) vorliegen, damit diese importiert werden kann. Dabei bezeichnet eine Schnittstelle einen definierten Übergabepunkt zur Kommunikation zweier Komponenten. Schnittstellen können ebenfalls mit implementierenden Komponenten zusammen in einer Visual Studio Projektdatei vorliegen.}
\abbrev{Code-Skeleton}{Programm-Grundgerüst, das nur aus den elementarsten Programmteilen besteht, wie Klassen, Methoden oder Schleifen.}
%\abbrev{Software}{Programme, die auf einem Computer ausgeführt werden können.}
\abbrev{Softwaresystem}{System, dessen Systemkomponenten und -elemente aus Software bestehen; S. sind Produkte von Softwareprojekten.}
\abbrev{Quellcode}{der Programmquelltext, in dem das Programm für eine bestimmte Programmiersprache lesbar entworfen worden ist}
\abbrev{Shortcut}{Ein Shortcut ist eine Tastenkombination, mit der man eine Programmfunktion aufrufen kann.}
\abbrev{Systemebene}{Umgebung innerhalb eines Systems, die sich von anderen (Sub-)Umgebungen desselben Systems abgrenzt.}
\abbrev{Tab}{Karteireiter}
\abbrev{Tool}{Software-Werkzeug, welches die einfachere Bearbeitung komplexer Arbeitsvorgänge ermöglicht; oft auf visuellem Weg.}
\abbrev{Toolbox}{Werkzeugkasten: Eine Möglichkeit, Werkzeuge und Funktionen auszuwählen, ohne eine Menüstruktur zu benutzen}
\abbrev{UML}{\textit{Unified Modelling Language}: Grafische Sprache zur Beschreibung von Objekten eines Programms und deren Interaktionen.}
\abbrev{Redo}{Wird häufig bei Editoren eingesetzt. Mit Redo können rückgängig gemachte Veränderungen schrittweise wiederhergestellt werden.}
\abbrev{Undo}{Wird häufig bei Editoren eingesetzt. Mit Undo kön\-nen Veränderungen schrittweise rückgängig gemacht.}
\abbrev{Validierung}{Validierungen werden bei Ride.NET auf dem Komponentenmodell und möglichen spezifizierten Zusatzattributen ausgeführt. Sie bestimmen, ob ein gegebenes Modell einer bestimmte Definition von Validität genügt. So kann beispielsweise auf Schnittstellen eine Untermenge von einer Komponente angebotener Dienste als valide gelten, auch wenn in einem anderen Kontext eine andere Definition verwendet wird. Hier ist zu unterscheiden von \textit{Konsistenz}.}
\abbrev{VS}{Abkürzung für Microsofts Visual Studio. In der Version 2003 und 2005 Software Entwicklungsumgebung für Programmiersprachen wie C\# und J\#.}
