% Version history:
% $Log$
% Revision 1.2  2004/11/03 13:11:34  kelsaka
% Fehlerhafte Benennung als 2. Protokoll in 3. Protokoll geändert
%
% 


\documentclass[10pt]{article}

\usepackage[a4paper,left=2cm,right=2cm,top=2.25cm,bottom=2.25cm,headheight=0.0pt,headsep=0.0cm,footskip=0.5cm]{geometry}
%---- Deutsche Pakete -------%
\usepackage {ngerman}
\usepackage[latin1]{inputenc}

%----- Pakete, um mathematische Ausdrücke zu drucken ---%
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}

%----- Graphik-Pakete ------%
\usepackage{graphicx}
%\usepackage[pdftex]{graphics}

\usepackage{enumerate}
%\usepackage{hyperref}

\usepackage[colorlinks=true, pdfstartview=FitH, linkcolor=black,
citecolor=blue, urlcolor=blue]{hyperref}

\begin{document}
\begin{center}
{\Huge 3. Protokoll}\\
{\large der PG Ride.NET}
\end{center}
\ \\ \ \\
\fbox{
\begin{minipage}[b]{17.5cm}
	\begin{description}
	\item [Datum:] 01.11.2004
	\item [Protokollant:] Klaus Krogmann
	\item [Anwesende:] Holger Cremer, Daniela Feldkamp, Thilo Focke, Markus Fromme, Stefan Gudenkauf, Klaus Krogmann, Daniel Müller, Frank Stransky, Rolf Streng, Yvette Telken, Oliver Trella, Jürgen Ulbts
	\item [Abwesende:] -
	\end{description}
\end{minipage}}
\\ \ \\ \ \\




%--- Tagesordnungspunkte ---%
\underline{Tagesordungspunkte}: \\
\begin{itemize}

\item Beginn der Sitzung: 16:05 h


\item \textbf{Schlüsselausgabe}
	
Die Schlüssel für den Zugang zu U 104 sind bisher noch nicht verfügbar und werden in den nächsten Tagen erwartet.
		
		
\item \textbf{Logins auf Erde}	
	
Für den Zugang zu Erde sind die ARBI-Logins ab sofort gültig. Damit ist auch das Palladio-CVS erreichbar. Die bereits vorliegenden Protokoll-Dateien sollen daher aus dem BSCW in das CVS übernommen werden.
	
	
\item \textbf{CVS-Struktur}
	
Als Modulname für das CVS (:ext:[Benutzername]@erde.informatik.uni-oldenburg.de:\\/home/palladio/pallad/cvsroot) wurde "`RideDotNet"' festgelegt. Darin soll zunächst die folgende Struktur gelten:
		
	\begin{itemize}
		\item src
		\item doc
		
		\begin{itemize}
			\item Protokolle (Format: "`[YY]-[MM]-[DD]-Protokoll-[NR].tex"')
			\item Vorlagen
			\item Drafts
		\end{itemize}
	\end{itemize}
	
Die Dokumente zum Seminar sollen nicht eingecheckt werden. Zudem sollen keine compilierten Dokumente ins CVS eingecheckt werden.
	
	
\item \textbf{Regelmäßiges internes Treffen}

Für das interne Treffen ließ sich kein günstigerer Zeitpunkt finden, weshalb der Termin weiterhin montags um 16:00 h (s. t.) liegen wird.


\item \textbf{Anforderungsdefinition}

Der Ausgangspunkt zur Ermittlung der Anforderungen soll ein Interview sein.	Als Grundlage der Interviews mit Ralf Reussner und Steffen Becker zu den Anforderungen sollen die Vorlagen von Stefan Gudenkauf herangezogen werden, die er im Rahmen seines IPs erstellt hat, und ins BSCW einstellen wird. Insbesondere sollen funktionalen und nicht-funktionalen Anforderungen erfragt werden. Aus zusätzlichen Fragen zu vorhandenen Komponenten und der Abgrenzung zu verwendenter bestehender Frameworks sowie möglichen Testfällen soll eine "`Liste zum Abhaken"' erstellt werden. Im Interview sollen die Befragten zunächst frei vortragen, erst anschließend sollen die Fragen gestellt werden.


\item \textbf{Zeitplan}

Parallel zur Seminarphase wird die Phase der \textbf{Anforderungsdefinition} mit dem ersten Interview mit Steffen Becker und Ralf Reussner starten. Die Phase der Anforderungsdefinition endet mit einem Meilenstein am 17.12.04. Als Dokumente der Anforderungsdefiniton sollen entstehen:

\begin{itemize}
	\item Interviews
	\item Anwendungsfalldiagramme
	\item Anwendungsfallschablone
	\item Testkategorien und Testplan
	\item Pflichtenheft
	\item Schnittstellendefinition (insbesondere in Absprache mit Matthias Uflacker)
	\item Projektplan
\end{itemize}

Die \textbf{Entwurfsphase} wird auf den folgenden Zeitraum bis zum 28.01.05 festgelegt.



\item \textbf{Urlaub}

Als erste Urlaubsphase wird die Zeit zwischen dem 20.12.04 und dem 02.01.04 festgelegt.


\item \textbf{Webserver}

Derzeit sind installiert: Apache, MySQL, PHPMyAdmin. Bis spätestens Mittwoch (03.11.04) soll ein Content Management System (CMS) installiert sein und die Homepage verfügbar sein. Die URL der Webseite lautet: http://hurrikan.informatik.uni-oldenburg.de:8080. Daneben ist eine kostenlose Domain (etwas .de.vu) angedacht. Zur Webseitenadministrationsassistenz stehen Jürgen Ulbts und Rolf Streng Frank Stransky zur Seite. Ab sofort sollen verfügbare CMS getestet werden.

Projektpläne sollen entweder als Export aus MS Projekt auf der Homepage als statische Seite eingefügt werden oder direkt über das CMS eingebunden werden können.


\item \textbf{Protokolle}

Die Verteilung der Aufgabe des Protokollanten soll reihum geschehen. Auf das protokollierte Treffen folgt die Aufgabe, das nächste Treffen zu moderieren. Dazu gehört auch das Versenden von möglichen Tagesordnungspunkten per E-Mail an den Verteiler. Ergänzungen zu Themenbereichen können dann ebenfalls über den Verteiler erfolgen.
		
		
\item \textbf{Protokolle}

Zur Verwaltung von Bugs soll ein System ähnlich Bugzilla verwendet werden. Hier soll eine Erprobung erfolgen.

	
\item Ende der Sitzung: 17:15 h

\end{itemize}
\end{document}

